\chapter{Einleitung}
\begin{singlespace}
\renewcommand*{\dictumwidth}{0.4\textwidth} 
\dictum[Richard Phillips Feynman \footnotemark]{It doesn't matter how beautiful your theory is, it doesn't matter how smart you are. If it doesn't agree with experiment, it's wrong.}
\footnotetext{1964, Transkipt der Messenger Lectures an der Cornell Universität: The Character of Physical Law}\bigskip 
\end{singlespace}

\section{Motivation/Relevanz/Hinführung zum Thema}

Aktuelle Unternehmen wie Nespresso, Netflix oder Uber machen deutlich, wie Geschäftsmodelle maßgeblich für den Erfolg eines Unternehmens verantwortlich sind. Die Fähigkeit zu innovativen, neuen Geschäftslogiken gilt bereits unlängst als Kernvoraussetzung für eine stetige Wettbewerbsfähigkeit von Unternehmen. Eine neue Studie von mehr als 3.000 CEOs propagiert den künftig steigenden Stellenwert innovativer Geschäftsmodelle (IBM Studie) um deren Marktfähigkeit weiterhin sicherzustellen. Verstärkt wird dieser Effekt durch die steigende Substituierbarkeit von Produkten und Dienstleistungen, hervorgerufen durch die fortschreitende Digitalisierung kommerzieller Güter. Dadurch reichen alleinige Produkt-, Dienstleistungs- und Prozessinnovationen nicht mehr aus um am Markt weiterhin wettbewerbsfähig zu bleiben. Bestätigt wird diese Vermutung durch empirische Studien, welche belegen, dass Unternehmen welche aktiv Geschäftsmodellinovationen betrieben haben nach 5 Jahren im Durchschnitt ihren Erfolg um sechs Prozent mehr steigern konnten als dies Wettbewerbern über Prozess- oder Produktinnovationen möglich war. Das Geschäftsmodell stellt sich daher in vielen Wirtschaftsbereichen künftig als alleiniges Differenzierungsmerkmal dar. Das durchbrechen von Branchenlogiken und kontinuierliche Anpassen der Geschäftsmodelle an die Umweltbedingungen stellen somit ein obligatorisches Mittel für Unternehmen dar, um auf Dauer konkurrenzfähig zu bleiben. Abbildung 2 verdeutlich den rasanten Anstieg der Literatur über Geschäftsmodelle und Geschäftsmodellinnovation.
Der Prozess der Geschäftsmodellinnovation zeichnet sich vor allem durch die Suche nach neuen Geschäftslogiken aus. So werden neue Wege erprobt, mit denen ein Unternehmen Wert generieren und festigen kann. Ferner beschreibt dieser Prozess das Erzeugen neuer sogenannter ’Nutzenversprechen’ gegenüber Kunden, Partnern und Lieferanten (Andreini, 2017, S. 4). Die Generierung und Implementierung neuer Geschäftsmodelle wird dabei durch Geschäftsmodellinnovation-Frameworks und Prozessen systematisch begleitet. Der Schritt der Erzeugung potentieller Geschäftsmodelle stellt sich dabei als kreative und gruppenbasierte Problemlösungsaufgabe dar. (vgl. Todd Lubat the createive process nach guilford). Dies verknüpft die erfolgreiche Geschäftsmodellentwicklung unmittelbar mit dem kreativen Schaffensprozess. Die Forderung der Gruppenunterstützung sowie der effektiven Unterstützung kreativer Arbeit kann durch Softwaretools positiv beeinflusst werden (siehe ebel et al)
Im Zeitalter steigender betrieblicher Unterstützung durch informationstechnische Anwendungssysteme und im Zuge des gestaltungsorientierten Ansatzes sowohl in der deutschen Wirtschaftsinformatik als auch der angloamerikanischen Disziplin des Information System (Design Science) werden daher Softwarelösungen vorgeschlagen, welche kreative Problemaufgaben bestmöglich unterstützen sollen. Diese sogenannten Creativity-Support-Systems stellen dabei vor dem Hintergrund der gestaltungsorientierten Wirtschaftsinformatik ein IT-Artefakt dar. Dieser Bereich der Wirtschaftsinformatik befasst sich dabei nicht nur ausschließlich mit der Entwicklung und Implementierung von IT Artefakten in Form von Softwareprototypen oder Anwendungssystemen, sondern trägt ebenfalls zur Evaluierung jener Artefakt bei. Die Artefaktevaluation untersucht dabei Prototypen hinsichtlich Ihrer Nützlichkeit sowie Auswirkungen konkreter Designentscheidungen in Anwendungssystemen. DeLone und McLean machten mit sehr stark in der Litertur zitierten ihrem Framework bereits deutlich/beschreiben die Notwendigkeit , dass IS-Systeme bzw. Artefaktimplementierungen hinsichtlich ihres effektiven Nutzen für Individuen als auch Unternehmen beurteilt/gemessen/untersucht werden müssen und bezeichnen IS-Sucess bzw. Effektivität/Nützlichkeit als DIE Dependent Variable in der Wirtschaft und spricht in diesem Zusammenhang bereits von kausalen Beziehungen einzelner Faktoren die die Qualität beeinflussen und empirisch untersucht werden sollten (variance model of sucess). In anbetracht komplexer Wechselwirkungne zwischen einzelnen Faktoren kritisierte er dabei oft fehlende kapselung bzw. Kontrolle gegenüber konkurirender Komponenten (zb. Einfluss von User-Satisfaction oder Systemqualität auf Unternehmenerfolg)... Neben semantischer Bedingheit und technischer Qualität von IS-Systemen macht das Effektivitätslevel dabei ein Großteil des wahrgeommenen IS-Erfolges aus. 
Zur Feststellung des Zusammenhanges zwischen dem Einsatz eines IT-Artefaktes und der gemessenen Nutzeneffektivität bei Anwendung stellen sich Experimente als geeignete Methodik dar. Frank bestätigte in einem Peer-Interview mit wichtigen Vertretern aus den Bereichen IS und WI, dass sich quantitativ, empirisch geleitete Forschung bereits als Gold Standard durchgesetzt hat. Ebenso macht Hess deutlich, dass für den Zweck der Artefaktevaluation experimentelle Forschungsmethoden als ideale Methodik darstellen um die geforderten kausalen Rückschlüsse von IT-Artefaktn auf deren Effektivität schließen zu können.
Trotz des Fokusses der deutschen WI auf den gestaltungsorientiren Ansatz und dem „ruf“ nach epmpirischen Methoden, insbesondere zur Artefaktevalaution, sind bislang sich bislang nur wenige … in der Literatur finden, welche den experimentellen Ansatz als rigorose Forschungsmethode wählten. [] macht hierbei deutlich, dass derzeit wenige Experimente als Vorlage genutzt werden können.
Neben Fallstudien und anderen Methoden nimmt das Feld bzw. Laborexperiment derzeit nur eine marginale Rolle ein (siehe bild wille).
Vor dem Hintergrund der Forschung zur Unterstützung von Geschäftsmodellenentwicklung und deren Unterstützung IT-Artefakte in Form von Anwendungen welche den CSS gebügen, richtet sich diese Arbeit an Forschern aus dem Bereich der Wirtschaftsinformatik und soll diesen einen Überblick geben, wie Experimente zur Artefakevaluation in der Literatur zum Themenschwerpunkt der Kreativität umgesetzt werden. Dabei sollen grundlegende Konzepte identifiziert und synthesisiert dargestellt wertden.: RQ1 Im Anschluss wird dann überprüft, ob die Erkenntisse der untersuchten Experimente berits Implikationen für die Forschung der GMMT bergen, welche so in der Literatur noch nicht umfassend kommuniziert wurden und Verbesserungpotential für den Aufbau dieser tools beinhalten.RQ2
Das Ziel dieser Arbeit ist es deshalb, einen Überblick darüber zu geben, wie in der deutschen als auch der internationalen Wirtschaftsinformatik (Information Systems) die Forschungsmethodik des Experiments eingesetzt wird um bestehende oder eingeführte IT-Artefakte zu evaluieren. Dabei werden allerdings nur jene Forschungen berücksichtigt, welche sich substantiell mit dem Konstrukt der Kreativität auseinandersetzten (RQ1).  
Durch diese Betrachtung wird dann im zweiten Schritt überprüft, ob sich aus den untersuchten Forschungen bereits Implikationen oder (…) für die Forschung zu Geschäftsmodellmodellierungstolls ergeben.
Im ersten Schritt werden Paper analysiert und innherlab von Bereichen miteiandner verglichen. In einem zweiten Schritt wird dann untersucht ob sich auffälligkeiten bei der Wahl bestimmter Methoden zeigen… Diese Auffälligkeiten werden dann im 3. Schritt dazu genutzt Handlungsempfehlen für den Bereich der GGMT abzuleiten. Diese Handlungsempfehlungen finden auf 2 Ebenen statt. Zum einen werden konkrete Vorschläge im Bereich der Implementierung unterbreit. Zum anderen werden Vorschläge gemacht, wie die Forschung (Artefaktevalauon) diesen Schritt durch Experimente optimal gestalten kann.

NEU: Geschäftsmodellinnovation ist wichtig (innovation neues differenzierungsmerkmal, wettbewerbsvorteile, CEO umfrage zeigt unbestrittene relevanz).  Die entwicklung neuer geschäftsmodelle stellt dabei eine kreative problemaufgabe dar weclhe zugleich auch als kollaborativ gilt, da ein solches organisationsziel die zusammenarbeit von personen verschiedener disziplinen erfordert. Aufgrund dieser relevanz sind Geschäftsmodelle sind ein großer Forschungsbereich in der wortschaftsinformatik (Veith eh al.). Ein teilgebeit der WI schreibt sich der gestaltungsorientierung zu, heißt Ziel ist es zweckmäßige IT-Artefakte (zb. software, aber auch modelle) zu erzeugen. Innerhalb des Designszyklus ist es die aufgabe, Teilnutzen von spezifischen Features und Funktionen zu ermitteln und deren Auswikung (sowohl positiv als auch negativ) empirisch korrekt zu belgen. Vacher et al beschreiben dazu in ihrem framework mehrere schritte, mit denen sich eine solche theoriebildung gestalten lässt. Es ist wichtig herauszufinden, welches teil eines artefakt welchen nutzen bringt oder auch nicht um daraus für folgende Iterationen im gestaltungszyklus lernen zu können (siehe auch shneidermann s.6). Meherere dem englischsprachigen IS zugehörigen autoren sehen diese ex-post evaluation ebenfalls als erforderlichen schritt. Eine rigorose vielversprechende method bildet in diesem rahmen das wissenschaftliche experiment.. Deren strenge kontrolle ermöglicht es beobachtete effekte kausal auf bestimmte softwarefeatures zurückzuführen.
Neben dieser solchen „Artefaktevaluatoin erfüllt das experiment im DSR ebenfalls eine weitere wichtige Funktion bei der Prüfung aufgestellter hypothesen, um diese in den fundus der knowledge base aufnehmen zu können ()rigoroses vorgehen nach hevner“.
Trotz der unbestrittenen relevanz des experiments, ist derzeit kein zusammenfassender überblick vorhanden, wie sich experimente im bereich der WI darstellen, welche sich haupsächlich mit dem thema kreativität befassen. Mit der Arbeit von müller existiert bereits ein Ansatz, jedoch ist dieser noch zu oberflächlich.
Um in zukunft die wahl passender experimente für bestimmte kreative features gestalten, soll diese arbeit einen überblick geben, wie sich experimente zum thema kreativitä in den letzten jahren gestatlet haben. Dazu wird im ersten schritt ein literatureview durchgeführt. Im zweiten schritt wird kontrolliert, ob sich daraus bereits konkrete implitationen für bmddt rgeben. Im werden theoretische Grundkonzepte des Experiments vorgestellt.




\section{Problembeschreibung} \label{eqn:1}

Otroswki macht deutlich, dass es innerhalb der DSR nur wenig Übersicht darüber herrscth, wie die oftmals empfohlene Art der Evaluation durch Experimente statzufunden habe.

\section{Ziel der Arbeit}

Ziel der Arbeit ist es ein Überblick darüber zu geben, wie Autoren den experimentellen Forschungsansatz im Bereich der Kreativität einsetzten. Dabei werden Konzepte identifiziert, anhand denen sich ein Experiment beschreiben lässt. Folglich sollen der Überblick dazu genutzt werden Implikationen für BMDT abzuleiten.
Dabei liegt der Schwerpunkt der Untersuchung auf dem gestaltungsorientierten / Experimentdesign und weniger auf den statistischen Analysteil. Der Einsatz spezifischer Analysemethodiken wird oft bereits durch die Beschaffenheit des Experiments (Aufbau) fest vorgegeben (vgl. ANOVA, MANOVA Wahl bzgl. Anzahl der uV)


\input{BA/text/tikz/ziel_arbeit.tex}

\section{Forschungsvorgehen/Methodik}




\section{Struktur der Arbeit}
